\documentclass[a4paper]{article} 
\usepackage{mathtools, amssymb, amsthm}
\usepackage[dutch]{babel}
\usepackage{enumerate}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{dsfont}
\usepackage{listings}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{thmtools}
\usepackage{a4wide}
\usepackage{tikz-cd}

% environments
\declaretheoremstyle[notefont=\bfseries,notebraces={}{},headpunct={},postheadspace=1em]{handstyle}
\declaretheorem[style=handstyle,numbered=no,name=Opgave]{opghand}
\theoremstyle{definition}                            
\theoremstyle{remark}                                       
\newenvironment{oplossing}{\begin{proof}[Oplossing]}{\end{proof}}
\newenvironment{uitwerking}{\begin{proof}[Uitwerking]}{\end{proof}}
\newenvironment{bewijs}{\begin{proof}[Bewijs]}{\end{proof}}

% operators
\DeclareMathOperator{\Hom}{Hom}
\DeclareMathOperator{\vspan}{span}
\DeclareMathOperator{\binomial}{Bin}
\DeclareMathOperator{\im}{im}
\DeclareMathOperator{\id}{id}
\DeclareMathOperator{\ggd}{ggd}

% set letters
\newcommand{\NN}{\mathbb{N}}
\newcommand{\ZZ}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\QQ}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\RR}{\mathbb{R}}
\newcommand{\CC}{\mathbb{C}}
\newcommand{\catC}{\mathcal{C}}
\newcommand{\EE}{\mathbb{E}}
\newcommand{\PP}{\mathbb{P}}
\newcommand{\TT}{\mathbb{T}}

% extra commando's
\newcommand{\twovector}[2]{\left(\begin{smallmatrix} #1 \\ #2 \end{smallmatrix}\right)}
\newcommand*\diff{\mathop{}\!\mathrm{d}}
\renewcommand{\(}{\left(}
\renewcommand{\)}{\right)}

%% Document
\begin{document}

%% Kopregel
\title{Modulen en Categorieën Huiswerk 6}
\author{Wouter Rienks, 11007745}
\maketitle
\begin{opghand}[5.8]
Zij $R$ een ring. Herinner dat het centrum van $R$ gelijk is aan de deelring
\[
Z(R) = \{z \in R \mid zr = rz \text{ voor alle } r \in R\}.
\]
Schrijf $\mathcal{C}$ voor de categorie van links-$R$-modulen. 
\begin{enumerate}[1)]
\item Zij $z \in Z(R)$. Laat zien dat $\eta_{z,M}: M \to M: x \mapsto zx$ een morfisme van functoren $\eta_z: \id_{\mathcal{C}} \to \id_\mathcal{C}$ definiëert.
\begin{oplossing}
Zij $M_1, M_2$ links-$R$-modulen en $f: M_1 \to M_2$ een ringhomomorfisme. Omdat $\id_\mathcal{C}(f) = f$ moeten we nagaan dat $\eta_{z,M_2} \circ f = f \circ \eta_{z, M_1}$. Er geldt voor alle $m \in M_1$ dat
\[
\eta_{z, M_2} \circ f(m) = z f(m) = f(zm) = f \circ \eta_{z, M_1}(m),
\]
dus $\eta_z$ is een morfisme van functoren.
\end{oplossing}
\item Zij $\eta: \id_\mathcal{C} \to \id_\mathcal{C}$ een morfisme van functoren. Toon aan dat er een $z \in Z(R)$ is met $\eta = \eta_z$. 
\begin{oplossing}
Zij $z := \eta_R(1)$, daar $\eta_R$ een ringhomomorfisme is zal $\eta_R(r) = rz$. We tonen eerst aan dat $z \in Z(R)$, laat daartoe $t \in R$. Merk op dat de afbeelding $f_t: R \to R: r \mapsto rt$ een ringhomomorfisme is met $f_t(1) = t$. Dus $f_t$ en $\eta_R$ commuteren omdat $\eta$ een morfisme van functoren is, en
\[
tz = \eta_R(t) = \eta_R \circ f_t(1) = f_t \circ \eta_R(1) = f_t(z) = zt,
\]
dus $z \in Z(R)$. 

Zij nu $M$ een willekeurig links-$R$-moduul, we tonen aan dat $\eta_M = \eta_{z,M}$. Laat daartoe $x \in M$ en definiëer het ringhomomorfisme $f_x: R \to M: r \mapsto rx$. Dan zal $\eta_M \circ f_x= f_x \circ \eta_R$ omdat $\eta$ een morfisme van functoren is, dus
\[
\eta_M(x) = \eta_M \circ f_x(1) = f_x(\eta_R(1)) = f_x(z) = zx
\]
en $\eta_M = \eta_{z, M}$. 
\end{oplossing}
\end{enumerate}
\end{opghand}
\begin{opghand}[5.16]
Zij $F: \mathcal{C} \to \mathcal{D}$ een equivalentie van categorieën. Toon aan dat $\mathcal{C}$ een finaal object heeft dan en slechts dan als $\mathcal{D}$ een finaal object heeft. 
\end{opghand}
\begin{oplossing}
Stel eerst dat $\mathcal{C}$ een finaal object $X$ heeft. We bewijzen dat $FX$ een finaal object is in $\mathcal{D}$, dus pak $Y \in \mathcal{D}$. Aangezien $F$ essentieel surjectief is, is er een $Z \in \mathcal{C}$ met $FZ \cong Y$. Daar $\Hom(Z, X)$ precies één element heeft ($X$ is finaal) en $F: \Hom(Z, X) \to \Hom(FZ, FX)$ een bijectie is ($F$ is vol en trouw), heeft $\Hom(FZ, FX)$ ook precies één element. Omdat vervolgens $FZ \cong Y$ zijn er $f: FZ \to Y$ en een $g: Y \to FZ$ met $fg = \id_Y$ en $gf = \id_{FZ}$. Dus de afbeelding
\[
\Hom(Y, FX) \to \Hom(FZ, FX): h \mapsto hf
\]
is een bijectie, immers de afbeelding 
\[
\Hom(FZ, FX) \to \Hom(Y, FX): h \mapsto hg
\]
is duidelijk een tweezijdige inverse. Er volgt dat $\Hom(Y, FX)$ ook precies één element heeft. Omdat $Y$ willekeurig was mogen we concluderen dat $FX$ finaal is in $\mathcal{D}$. 

Stel nu andersom dat $\mathcal{D}$ een finaal object heeft. We construeren een equivalentie van categorieën $G: \mathcal{D} \to \mathcal{C}$, vanwege het eerdere argument mogen we dan direct concluderen dat $\mathcal{C}$ dan ook een finaal object heeft, er bestaat immers een equivalentie van categoriëen $\mathcal{C} \to \mathcal{D}$. Aangezien $F$ een equivalentie van categorieën is bestaat er (per definitie!) een $G: \mathcal{C} \to \mathcal{D}$  en isomorfismen van functoren $\epsilon: FG \to \id_{\mathcal{D}}, \eta: GF \to \id_\mathcal{C}$. Dus $G$ is ook een equivalentie van categoriëen $\mathcal{D} \to \mathcal{C}$ (met de rol van $\epsilon, \eta$ omgedraaid, en als quasi-inverse gewoon $F$), en dus heeft $\mathcal{C}$ een finaal object.
\end{oplossing}
\end{document}
